《**大雄的魔界大冒險**》（[日语](../Page/日语.md "wikilink")：；[英语](../Page/英语.md "wikilink")：）是第五部[哆啦A夢大長篇](../Page/哆啦A夢大長篇.md "wikilink")、第五部[哆啦A夢電影作品](../Page/哆啦A夢電影作品.md "wikilink")，並為該系列首度用[電腦圖形CG繪製動畫](../Page/電腦圖學.md "wikilink")。1984年3月17日上映，監督是[芝山努](../Page/芝山努.md "wikilink")。[票房是](../Page/票房.md "wikilink")16.3億日圓，觀眾共330萬人。本作品的重制版是2007年《[大雄的新魔界大冒險](../Page/大雄的新魔界大冒險.md "wikilink")》。

## 背景舞台

  - 魔法世界
    大雄因嚮往著魔法繁榮的世界，於是使用多啦A夢的法寶“**如果電話亭**”實現心願。可是實現出來的世界並不理想，魔氈貴得很，而且還要考取牌照。所有魔法都以**物體浮游術**作基礎，掃帚等於單車，而魔氈則等於[汽車](../Page/汽車.md "wikilink")。在這裡，[科學被視為](../Page/科學.md "wikilink")[迷信](../Page/迷信.md "wikilink")。
  - 魔界星
    [惡魔的基地](../Page/惡魔.md "wikilink")，他們所謂地球是指另外的[行星](../Page/行星.md "wikilink")。本作品所謂惡魔是指“魔界”。視大魔王為元首的完全獨裁國家。諸位惡魔是全是魔王的部下，採用全國皆兵制。身分階級徹底，用帽子的星星數量表示上下關係。除了惡魔之外，[美人魚和魔獸等也住在魔界](../Page/塞壬.md "wikilink")。

## 登場人物

以下台灣的配音員，為[新潮社大約於](../Page/新潮社.md "wikilink")1990年代所發行之錄影帶版本（已[絕版](../Page/絕版.md "wikilink")）。

### 原設

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>角色</p></th>
<th style="text-align: center;"><p>配音員</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>日本</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/英屬香港.md" title="wikilink">香港</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>哆啦A夢</strong></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/大山羨代.md" title="wikilink">大山羨代</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>野比大雄</strong></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/小原乃梨子.md" title="wikilink">小原乃梨子</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>源靜香</strong></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/野村道子.md" title="wikilink">野村道子</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>骨川小夫</strong></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/肝付兼太.md" title="wikilink">肝付兼太</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>剛田武</strong></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/立壁和也.md" title="wikilink">立壁和也</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 電影角色

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>角色</p></th>
<th style="text-align: center;"><p>配音員</p></th>
<th><p>介紹</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>日本</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/英屬香港.md" title="wikilink">香港</a></p></td>
<td><p>台灣</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>滿月博士</strong></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/中村正.md" title="wikilink">中村正</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>滿月美夜子</strong></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/小山茉美.md" title="wikilink">小山茉美</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/樂蔚.md" title="wikilink">樂蔚</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 本部電影反派

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>角色</p></th>
<th style="text-align: center;"><p>配音員</p></th>
<th><p>介紹</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>日本</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/英屬香港.md" title="wikilink">香港</a></p></td>
<td><p>台灣</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>大魔王迪馬王</strong></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/若山弦藏.md" title="wikilink">若山弦藏</a></p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 登場道具

  - [如果電話亭](../Page/如果電話亭.md "wikilink")
  - [任意門](../Page/任意門.md "wikilink")
  - [竹蜻蜓](../Page/竹蜻蜓.md "wikilink")
  - [翻譯蒟蒻](../Page/翻譯蒟蒻.md "wikilink")
  - [避敵斗篷](../Page/避敵斗篷.md "wikilink")
  - [相反面霜](../Page/相反面霜.md "wikilink")
  - [隔音耳貼](../Page/隔音耳貼.md "wikilink")
  - [道路光線](../Page/道路光線.md "wikilink")
  - [石頭帽](../Page/石頭帽.md "wikilink")
  - [照明飛彈](../Page/照明飛彈.md "wikilink")
  - [取物皮包](../Page/取物皮包.md "wikilink")
  - [時光機](../Page/時光機.md "wikilink")
  - [時光包巾](../Page/時光包巾.md "wikilink")
  - [擔心蟲](../Page/擔心蟲.md "wikilink")
  - [放大燈](../Page/放大燈.md "wikilink")
  - [間諜衛星](../Page/間諜衛星.md "wikilink")
  - [穿透環](../Page/穿透環.md "wikilink")
  - [衝擊槍](../Page/衝擊槍.md "wikilink")
  - [空氣砲](../Page/空氣砲.md "wikilink")

## 劇情介紹

在現實世界諸事不順的大雄，抱怨這個世界沒有魔法。某天他無意間發現自己跟哆啦A夢的石像，正好奇這些石像的來龍去脈時，憧憬魔法的大雄突發奇想使用「[如果電話亭](../Page/如果電話亭.md "wikilink")」實現夢想，而石像亦隨之消失。可是，變出來的魔法世界並不是大雄的理想國，所以讓大雄感到沮喪。有名的魔法研究者——滿月博士告知大家一個可怕的消息：魔界星不過多久便會完全接近地球。當大雄想變回現實世界，但是幻想電話亭己被媽媽扔掉。滿月博士解讀古文書後被捉走，逃亡的美夜子得大雄等人支持，一起出發至魔界星。

在魔界星經歷了一番大冒險，其中包括魔界的南極、住著美人魚及魔魚的迷惑之海，讓人迷路的不歸平原，充斥著魔獸的雨林。最後對付大魔王時，根據古文書的記載，只要把銀飛鏢射進他的心臟裡，不過實際卻對大魔王毫髮未傷，之後大家都被大魔王用法力轟出魔界郊外，被轟走的大雄一行人，正想要在晚上反攻時，可是惡魔軍團的追兵亦隨之追過來，大雄一行人相繼被抓到。美夜子為救大雄，不惜犧牲自己當作誘餌，並把古文書交給大雄，讓他解讀最後有關魔王心臟的內文，大雄亦發誓一定會將她救出來。

最後倖存下來沒被抓的只剩下大雄跟哆啦A夢了，就在兩人絕望之際，他們靈機一動想出利用時光機挽回的辦法去阻止當初他們使用幻想電話亭的念頭，但同時大魔王也發現他們的行蹤，於是派出魔女梅杜莎追上去，惡魔隨著他們進入超空間穿越時空異次元來到了現實世界，並將他們變成石像完成任務。這時，他們才恍然大悟，原來當初那兩尊石像就是未來的自己。另一方面，被抓去的美夜子一行人正準備在地球被魔界星吞噬的前個晚上拿來當作活祭要被吃掉。就在大雄與哆啦A夢動彈不得之際，救星多啦美從未來遠道而來並利用時光布使他們恢復過來並拿出她自己的幻想電話亭使一切回到現實世界，但事情還沒結束，因為魔法世界還在陷入危機中，他們有義務打倒大魔王並將美夜子一行人平安的救出。於是他們利用時光機回到魔界，並得知魔王的心臟不是在其本體內而是藏在外太空中，他們成功將美夜子一行人從地牢中救出，並且決定捲土重來，到外太空與大魔王的惡魔軍團決一死戰…。

## 工作人員表

  - 監督：[芝山努](../Page/芝山努.md "wikilink")
  - 腳本：[藤子·F·不二雄](../Page/藤子·F·不二雄.md "wikilink")
  - 演出助手：[安藤敏彦](../Page/安藤敏彦.md "wikilink")、[原恵一](../Page/原恵一.md "wikilink")
  - レイアウト：[本多敏行](../Page/本多敏行.md "wikilink")
  - 作畫監督：[富永貞義](../Page/富永貞義.md "wikilink")
  - 美術監督：沼井信朗
  - 色設計：片川喜好
  - 攝影監督：高橋明彦
  - 特殊攝影：三澤勝治（J.S.C）
  - 編輯：井上和夫
  - 錄音監督：[浦上靖夫](../Page/浦上靖夫.md "wikilink")
  - 效果：柏原満
  - 音樂：[菊池俊輔](../Page/菊池俊輔.md "wikilink")
  - 監修：[楠部大吉郎](../Page/楠部大吉郎.md "wikilink")
  - 制作デスク：[山田俊秀](../Page/山田俊秀.md "wikilink")
  - 制作擔當：田村正司
  - プロデューサー：別紙壮一、菅野哲夫
  - 制作協力：藤子工作室、[旭通信社](../Page/旭通信社.md "wikilink")
  - 制作：[SHIN-EI動畫](../Page/SHIN-EI動畫.md "wikilink")、[小學館](../Page/小學館.md "wikilink")、[朝日電視台](../Page/朝日電視台.md "wikilink")

## 主題曲

  - 哆啦A夢主題曲《哆啦A夢之歌》
    作詞：[楠部工](../Page/楠部工.md "wikilink")；作曲：[菊池俊輔](../Page/菊池俊輔.md "wikilink")；演唱：[大杉久美子](../Page/大杉久美子.md "wikilink")（[古倫美亞](../Page/古倫美亞音樂娛樂.md "wikilink")）
  - 電影主題曲《[風之魔法](../Page/沙灘上的摩登人魚/風之魔法.md "wikilink")》
    作詞：[湯川麗子](../Page/湯川麗子.md "wikilink")；作曲：NOBODY；演唱：[小泉今日子](../Page/小泉今日子.md "wikilink")
  - 電影主題曲《齐心合力》
    作词：武田铁矢；作曲：菊池俊辅；演唱：岩渕まこと

## 評價

由於其世界觀的特殊性，此作品被很多愛好者認為是多啦A夢電影的最高傑作。作品中出現的魔法咒語「Chinkarahoi」在香港海豹版本中譯作「魔法無邊」。

## 重制版

2007年春天的新作品電影，發表了重制版。劇本由[真保裕一擔任](../Page/真保裕一.md "wikilink")，總社員預定多啦A夢電影史上首位年輕女性導演的[寺本幸代擔任](../Page/寺本幸代.md "wikilink")。標題是「**[-{zh-cn:大雄的奇幻大冒险;
zh-tw:大雄的新魔界大冒險\~7人魔法使\~;
zh-hk:大雄的新魔界大冒險\~7人之魔法使\~}-](../Page/大雄的新魔界大冒險~7人的魔法使者~.md "wikilink")**」。

## 新版舊版不同之處

| 情節                                     | 新版情景                                                                     | 舊版情景                                       |
| -------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------ | ------------------------------------------ |
| **魔界星**                                | [宇宙中的神秘天體](../Page/宇宙.md "wikilink")                                     | 接近[地球的魔法星](../Page/地球.md "wikilink")       |
| **滿月先生**                               | 研究魔法的牧師                                                                  | 研究魔學的博士                                    |
| **[美夜子](../Page/滿月美夜子.md "wikilink")** | 被惡魔變成[老鼠](../Page/老鼠.md "wikilink")，後被靜香等人變成[貓](../Page/貓.md "wikilink") | 被惡魔變成[貓](../Page/貓.md "wikilink")          |
| **魔界歷程被夺去**                            | 有                                                                        | 没有                                         |
| **美夜子之母**                              | 為救病倒的美夜子，跟[惡魔訂下契約](../Page/惡魔.md "wikilink")，開始大戰之前因魔力用盡而死去              | 早己去世                                       |
| **魔女梅杜莎**                              | 變成妖魔的美夜子之母                                                               | 一個普通的配角，把多啦A夢和大雄變成石像                       |
| **納尼亞迪斯**                              | 魔界歷程的作者，給予[月亮封印惡魔魔法的力量](../Page/月亮.md "wikilink")                        | 唯一一個踏足魔界而留下魔界歷程的作者                         |
| **迪瑪王的心臟**                             | 魔界的[衛星](../Page/衛星.md "wikilink")                                        | 「魔鬼座的赤心星」                                  |
| **发现迪瑪王的心臟不在他的身上**                     | 大雄等人从魔女梅杜莎口中得知                                                           | 大雄、哆啦A梦被拯救后 乘坐时光机打算拯救美夜子等人时，吃了翻译蒟蒻从魔界歷程中得知 |
| **隱形工具**                               | 盲點星星                                                                     | 石頭帽                                        |
| **對魔王心臟的最後一擊**                         | 由大雄投射（因為目標巨大不可能射偏）                                                       | 由胖虎投射（因他是胖虎隊的投手）                           |
| **魔法的聯想**                              | 大雄觀看[超能力魔美後才聯想到魔法](../Page/超能力魔美.md "wikilink")                          | 大雄做夢才聯想到魔法                                 |
| **石像的去向**                              | 多啦A夢直接掉在家中，大雄則掉在空地的樹                                                     | 多啦A夢掉在垃圾場，大雄掉在後山                           |
| **石像的發現**                              | 多啦美和小雄在後備空間百寶袋發現石像                                                       | 多啦美因為擔心蟲響起而擔心所以回到過去看看                      |
| **到城堡中途的旅程**                           | 大家穿過南極後，到了沙灘後深入地底再鑽入城堡                                                   | 穿過很多難關然後用「石頭帽」闖入城堡                         |
| **大雄練習魔法**                             | 小夫控制大雄                                                                   | 小夫用粉筆寫「大雄是笨蛋」                              |
| **经过南极的海**                             | 哆啦A梦等人直接飞过去                                                              | 哆啦A梦等人為避免受到海妖歌聲引誘而戴上耳塞                     |
| **哆啦A梦等人飞去恶魔居住的道具**                    | 竹蜻蜓                                                                      | 耳塞，竹蜻蜓                                     |

## 注释

<references group="註" />

## 外部連結

  -
  -
  -
[1984](../Category/哆啦A夢電影作品.md "wikilink")
[Category:1984年日本劇場動畫](../Category/1984年日本劇場動畫.md "wikilink")
[Category:芝山努電影](../Category/芝山努電影.md "wikilink")
[Category:平行世界題材動畫電影](../Category/平行世界題材動畫電影.md "wikilink")
[Category:魔法題材動畫電影](../Category/魔法題材動畫電影.md "wikilink")
[Category:惡魔題材動畫](../Category/惡魔題材動畫.md "wikilink")
[Category:惡魔題材電影](../Category/惡魔題材電影.md "wikilink")
[Category:1980年代奇幻片](../Category/1980年代奇幻片.md "wikilink")
[Category:1980年代冒險片](../Category/1980年代冒險片.md "wikilink")
[Category:奇幻冒險電影](../Category/奇幻冒險電影.md "wikilink")
[Category:魔界背景作品](../Category/魔界背景作品.md "wikilink")
[Category:虛構行星背景電影](../Category/虛構行星背景電影.md "wikilink")